林鄭買like，五毛出動？

林鄭正評水份湧現 同一支持者2日重覆留言401次 鬍鬚負評水份同期升

特首選舉進入最後直路，林鄭月娥的網絡民望一直是其弱項，更被嘲「嬲嬲多到上鼻」。不過，數據顯示，網上近期出現愈來愈多林鄭支持者不斷重覆同一留言支持她。由一開始佔所有正評的一成半，近日升到超過四成半。其中最積極的一名林鄭支持者，兩日內留言逾400次，內容離不開「林鄭做特首，眾望所歸」等內容。

值得留意的是，在林鄭正評的重覆留言數量上升的同時，針對曾俊華的負評中的重覆留言數量亦上升了近二成。

《眾新聞》委託社交媒體數據收集及分析公司TAF DATA，自今年1月1日起，追蹤主要特首參選人的網絡輿情。系統從1月1日起就已利用過濾系統，將網絡上的重覆留言篩走，避免令實際數據受到「灌水」影響。只要同一個Facebook帳戶在同日內發表超過一次完全相同的留言，就會被系統自動判斷為「灌水」發文，並不計算到《眾新聞》平日的輿情數據中。所有網絡輿情監察都使用同一標準篩選留言，務求反映最準確的數據。

特首候選人林鄭月娥早前在電視辯論中，被曾俊華批評民意低，形容她在Facebook直播中「嬲嬲多到上鼻」。林鄭立即回稱，自己向來在網上都是弱者，更暗諷曾俊華擔任財政司司長時不務正業，只會專心在Facebook「呃Like」。

不過，《眾新聞》的網絡輿情監察系統發現，近期在網上出現了一群網民，不斷在各Facebook專頁重覆留言支持林鄭選特首。網民重覆留言不足為奇，其他參選人的正負評素來都有一定水份，正常大概只佔一成左右，但林鄭正評中的重覆留言近期愈來愈多，由年初開始佔林鄭所有正評的一成半，到近日超過四成半。從實際留言數量來看，這類重覆留言由合理水平的300多個，在周日晚上的辯論時突然升到3332個留言，比其他兩名候選人多出近十倍。

不過，數據顯示，林鄭月娥正評中的重覆留言愈來愈多，近日有近五成都是「灌水」留言。從林鄭在3月1日正式入閘當日起，系統過濾到的「灌水」正評比例就突然急升，由正常只有300多個重覆留言，突然升到678個，佔正評比例升到三成，隨後一直向上升。直至上周（3月14日）電視辯論時，重覆正評數量更急升到2551個，但因整體正評數量亦急升，所以比例反而回落了一點。在辯論後兩日內，整體正評數量回落，但重覆正評仍然維持在約1500至2000個的水平，所以「灌水」留言在比例上佔林鄭所有正評近一半。

直至周日晚上的辯論，林鄭正評中的重覆留言數量再闖高峰，達至3332個，但佔比並不高，反映除了有人灌水外，事實上都有網民留下正評。不過，根據周日晚上的統計數據，林鄭正評依然遠遠落後曾俊華。

除了灌水留言人數上升外，同一帖文的重覆次數也不斷上升，有網民兩日內重覆留言逾400次。3月14日晚上，三名候選人在電視辯論唇槍舌劍，成為全城熱門話題。翻查數據，由13日凌晨開始至翌日的23：59，有一名林鄭支持者短短48小時內，在網上重覆留言了401次，每次留言的內容都是「順應民意，眾望所歸，林鄭做特首」，頂多換了標點符號，或者加上「實事求是」，改變一下句式。

這名網民的Facebook自我介紹中稱住在加拿大，只有6個Facebook朋友，包括民建聯主席李慧琼，賬戶沒有顯示任何照片，亦沒有其他資料，但會定期分享「幫港出聲」的文章。有趣的是，Facebook專頁「we撐林鄭」早前亦有引述這名網民的留言，稱支持林鄭就是「民意」。

另外，值得留意的是，曾俊華負評中的「灌水」成分亦愈來愈多。若將林鄭正評和曾俊華負評中的灌水比例對比，不難發現相似之處。從走勢圖中可以看到，所有留言的「灌水」中，只有林鄭正評和曾俊華負評在近期急升。曾俊華負評中的水份從3月7日開始攀升，由雙位數升到200多個。從實際留言數量來看，重覆留言的數量一直向上升，高峰出現在周日晚上的辯論，當晚出現了1576個重覆留言在批評曾俊華，佔兩成左右。值得留意的是，曾俊華正評中的重覆留言一直都非常少，只維持在百多個的水平，遠遠比不上林鄭月娥。

至於第三名候選人胡國興，針對他的正負評水分一直非常低，維持在100左右的數量。不過，從比例上來看的話，胡官在周日晚上正評的重覆留言數字並沒有減少，但比例突然降低，反映有不少人的確在稱讚胡國興。

--調查方法註釋--

本次調查的網絡輿情觀察系統，會收集網民就各參選人發表的留言，按其內容分為「正面／中立／負面」評價。TAF DATA已建立一個龐大詞庫，正面和負面的字眼，由調查1月1日開始時的9000多組，到近日已增加至各有近1萬組。系統透過詞義分析（semantic analysis），將留言內各個帶感情色彩（sentiment） 的字眼評分為+1或-1，正評的定義是留言内容中普遍使用+1的詞語，例如：「林鄭月娥好打得，政通人和，知人善任，盡心盡力，造福社會」；負評則是留言普遍使用負面情緒-1的詞語，例如：「上帝點解叫淋病選，唔係叫佢做特首？」

若程式遇上同時帶有+1及-1的內容，出現衝突情況，例如出現「支持林鄭月娥退休」既出現「支持」+1的詞語，也出現「退休」-1的詞語，系統就會啓動進一步分析發表者背後的社交網絡。基於網絡同溫層原理，若發表者背後的社交網絡有逾七成都是反對林鄭參選的，系統就會判斷為負面評價，並將這類留言標註出來，交由人手再覆核確認留言屬於正評抑或負評，未經人手判定前不會計算入正、負或中立評價的統計中。由於香港網絡環境充滿反諷意見，目前系統判定出現的誤差，至今約為+/-5%。

未選到已經咁中意學大陸做假

其實佢瞓係度都贏，唔做呢啲小動作好過做
講真，一開始佢話唔搞fb先係最正確

佢唔抵得人地多fans,又想扮自己同年輕人無距離,夾硬去搞柒自己

個system幾有趣

俾人串嬲嬲上鼻，就立即做假

擺撚明唔夠其他2個民意鬥
乖乖地被香港人其他參選既屌下老母過下癮之後做特狗咪算
還掂做狗官都係要面皮厚同無信用架喇

we connect china

比人踢爆仲有面既?

做你老母假

真柒

向打手公司買like係咁上下

有無人同我一樣個焦點去咗個System到

扣人工啦班打手

都係連登打手高質D，起碼知道如其開口撐林鄭不如直接攻擊對手，於是民望最高的薯片曾就被抺黑為中共首選、明鄭暗曾，然後就一大堆罵薯粉啲無理指控。